In der Persistenzschicht befinden sich alle Klassen, deren Daten in die Datenbank mithilfe einer \gls{orm}\footnote{Der \gls{orm} übersetzt Objekte in Tabellen und fungiert als Schnittstelle zwischen der objektorientierten und der relationalen Welt.} Bibliothek übertragen werden.  In der Abbildung~\ref{fig:design_persistence_layer} sind die Klassen und ihre Beziehungen untereinander visualisiert.

\noindent
Die Klasse \textit{Certificate} speichert zu der in Abschnitt~\ref{subs:certificate_structure} definierten Zertifikatsstruktur Zusatzinformationen über die Berechtigungen, die dem Inhaber eingeräumt und von ihm eingeräumt wurden. Des Weiteren wird das Vertrauen, dass dem Inhaber zu Gute kommt, festgehalten.

\noindent
Die \textit{User} Klasse ist mithilfe der Klasse \textit{UserCertificate} verbunden, welche in der Datenbank eine Mappingtabelle\footnote{Eine Mappingtabelle ist eine Zuweisungstabelle und ermöglicht sogenannte Many-to-Many oder auch m-zu-n Beziehungen.} darstellt. In der \textit{User} befinden sich einige Benutzerdaten, die sich auf die Person beziehen wie \textit{username}, \textit{customusername} oder aber auch \textit{email}. Des Weiteren werden Daten zum Telefon gespeichert, wie die \textit{localAddress} oder die \textit{phoneNumber}. Es gibt aber Daten, die dem Sicherheitskontext angehören, wie die Berechtigungen \textit{permissions}, sowie der Vertrauensgrad \textit{trustLevel}. Diese sind redundant und sind gleich denen aus der \textit{Certifcate} Klasse.

\noindent
In der \textit{Conversations} Klasse werden alle Konversationen abgelegt. Diese enthalten als Pflichtangaben den \textit{name} und die \textit{lastInteraction}, welche die Zeit des letzten Kontaktes enthält. Die \textit{Conversation} wird durch die \textit{ConversationUser} Klasse mit dem \textit{User} verbunden. Dadurch lassen sich mehrere \textit{User} einer \textit{Conversation} hinzufügen. Sind es mehr als zwei \textit{User}, handelt es sich um eine Gruppenkonversation.

\noindent
Die Klasse \textit{Message} enthält die Textnachrichten, die in der Anwendung ausgetauscht werden. Der Inhalt dieser Nachrichten wird in \textit{message} festgehalten. Die Nachrichten bekommen durch \textit{expire} ein Gültigkeitsdatum, wodurch alte Nachrichten nicht mehr angezeigt oder gelöscht werden. Des Weiteren wird festgehalten, ob dies eine ausgehende Nachricht war mithilfe der bool'schen Werte \textit{isOutgoing} und \textit{isIncoming}. Es wird auch festgehalten, wann die Nachricht erzeugt wurde. Sebstverständlich gibt es eine Zuordnung, von welchem Benutzer die Nachricht an wen gesendet wurde.
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{resources/img/persistence_layer.eps}
    \caption{Domainmodell für die Pesistenzschicht.}
    \label{fig:design_persistence_layer}
\end{figure}
